% !TEX root=index.tex
\chapter{Analisi dei risultati}\label{ch:cap_5}
	Gli esperimenti sono stati condotti con dei dati di istanza che fossero il più possibile realistici. Sono state analizzate tre classi di problemi: a flotta unitaria e senza time window, a flotta multipla senza time window ed infine a flotta multipla con time window. \\*
	Le seguenti istanze sono state risolte utilizzando un laptop equipaggiato con una CPU Intel i3 quadcore a 2,67GHz e 4Gb di RAM (non più di 10 minuti di calcolo ad istanza). È stata utilizzata la versione 12.6 di CPLEX mantenendo le impostazioni di default per la risoluzione di problemi di PLIM (\emph{Programmazione Lineare Intera Mista}).

	\section{Presentazione dati statici ed ipotesi esemplificative}
	\label{sec:il_linguaggio_di_modellazione_ampl}
		Qui di seguito viene riportata una tabella (tabella \ref{table:parametri statici}) riassuntiva con tutti i valori dei parametri statici utilizzati nella formulazione delle istanze del modello:

		\begin{table}[]
		\centering
		\caption{Parametri dei veicoli e delle emissioni}
		\label{table:parametri statici}
			\begin{tabular}{@{}clc@{}}
				\toprule
				Notazione    & \multicolumn{1}{c}{Descrizione}                  & Valore \\ \midrule
				$g$          & costante gravitazionale (m/$s^2$)                & 9,81   \\
				$\rho$       & densità dell'aria (kg/$m^3$)                     & 1,255  \\
				$c_f$        & costo del carburante (€/l)                       & 1,20   \\
				$c_e$        & costo delle emissioni $CO_2$ (€/kg)              & 0,034  \\
				$U_{diesel}$ & energia intrinseca in 1 litro di carburante (MJ) & 36,4   \\
				$f_e$        & emissioni di $CO_2$ (kg/l)                       & 2,65   \\
				$\eta$       & efficienza del motore diesel (\%)                & 45     \\
				$M$          & massa a pieno carico del veicolo (kg)            & 8000   \\
				$w$          & massa a vuoto del veicolo (kg)                   & 4400   \\
				$C_r$        & coefficiente di resistenza al rotolamento        & 0,02   \\
				$C_d$        & resistenza alla penetrazione dell'aria           & 0,7    \\
				$A$          & area frontale del veicolo ($m^2$)                & 7      \\
				$p$          & salario dell'autista (€/h)                       & 8,5    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		\end{table}

		Per ciò che riguarda le pendenze dei tratti stradali, queste sono state approssimate tutte a 0.
		Le motivazioni sono sostanzialmente due:

		\begin{itemize}
			\item raccogliere i dati riguardanti le quote dei tratti di strada che collegano i vari nodi è un’operazione lunga, la cui complessità esplode molto velocemente all’aumentare dei nodi.
			\item i risultati espressi nel paper \cite{Laporte11} si riferiscono tutti ad istanze di problemi valutate facendo la medesima assunzione.
		\end{itemize}

		Inoltre, i \emph{service time} di tutti i nodi, per questioni semplificative, sono stati fissati tutti quanti a 30minuti. Questa assunzione non lede in alcun modo la generalità della trattazione.

	\section{Risultati dell’istanza con un veicolo e senza time window}
	\label{sec:istanza_singolo_veicolo_no_time_window}
		Sono state prese in considerazione le seguenti città inglesi: Stokeontrent,	Derby, Eastwood, Mansfield,	Sheffield, Stockport, Preston, Liverpool, Chester e Warrington in modo che \ref{table:distanza_citta} sia la tabella delle distanze da una città all’altra.

		\begin{table}
			\centering
			\small
			\caption{Distanza tra le città (m)}
			\label{table:distanza_citta}
			\resizebox{\columnwidth}{!}{
			\begin{tabular}{| @{} r p{1.5cm} p{1cm} p{1.5cm} p{1.5cm} p{1.3cm} p{1.5cm} p{1.2cm} p{1.5cm} p{1cm} p{2cm} @{} |}
				\toprule 

				& Stoke-on-Trent & Derby  & Eastwood & Mansfield & Sheffield & Stockport & Preston & Liverpool & Chester & Warrington \\ 

				\midrule
				
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Stoke-on-Trent} & -            & 56400  & 80200    & 90400     & 76300     & 69900     & 105000  & 91000     & 72000   & 59600      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Derby}        & 56400        & -      & 18900    & 37500     & 65200     & 86400     & 148000  & 136000    & 98500   & 104000     \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Eastwood}     & 80200        & 18900  & -        & 19400     & 51200     & 85900     & 178000  & 143000    & 102000  & 116000     \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Mansfield}    & 90400        & 37500  & 19400    & -         & 38700     & 80100     & 192000  & 173000    & 108000  & 115000     \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Sheffield}    & 76300        & 65200  & 51200    & 38700     & -         & 59400     & 119000  & 129000    & 60900   & 94400      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Stockport}    & 69900        & 86400  & 85900    & 80100     & 59400     & -         & 68200   & 67100     & 10700   & 37000      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Preston}      & 105000       & 148000 & 178000   & 192000    & 119000    & 68200     & -       & 54800     & 53400   & 49900      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Liverpool}    & 91000        & 136000 & 143000   & 173000    & 129000    & 67100     & 54800   & -         & 55700   & 29500      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Chester}      & 60900        & 146000 & 143000   & 169000    & 122000    & 82200     & 91400   & 29000     & -       & 34900      \\
				\multicolumn{1}{| b{1.8cm}|}{Warrington}   & 59600        & 104000 & 116000   & 115000    & 94400     & 37000     & 49900   & 29500     & 32700   & -          \\ \bottomrule
			\end{tabular}}
		\end{table}

		Si consideri inoltre che si ha a disposizione un solo veicolo che, a partire dalla città di  Stockport, deve visitare tutte le altre e farvi ritorno, minimizzando il costo complessivo del problema di PRP associato.
		